---
title: "Discours de politique générale d’Edouard Philippe"
date: 2019-07-07T23:38:21+02:00
draft: false
order: 7
---

Édouard Philippe a parlé de nous lors de sa déclaration de politique générale le 12 juin : « urgence écologique, comme le crient les jeunes Français à l’encontre des gouvernements et des entreprises qui n’en font pas assez », dit-il dans les premières phrases de sa prise de parole. Belle remise en question pour le premier ministre, qui, tout au long de son discours, a appelé à consacrer « les douze prochains mois [à] l’accélération écolo­gique », annonçant sa volonté « d’en finir » avec la (non-)politique écologique menée lors de « l’acte I » du quinquennat. La raison de cette brusque « rupture » ? « J’ai mis du temps […], à considérer que ces enjeux étaient aussi urgents que la défense de l’emploi ou la sécurité. » Mais le premier ministre a-t-il réellement compris l’urgence du dérèglement climatique et les mesures annoncées sont-elles à la hauteur pour y faire face ?

« "Accélération écologique", c’est déjà un peu étrange de le dire comme ça, car en réalité, on n’a pas commencé. L’année 2018, a été, à l’échelle mondiale, la pire de l’histoire de l’humanité en termes d’émissions de CO2 ; donc donner l’impression qu’on est dans la bonne direction mais qu’il faut accélérer est un mensonge », estime Aurélien Barreau, astrophysicien et philosophe − notamment auteur en 2018 d’une tribune qui demande un sursaut écologique −, sur le plateau de 28 minutes, émission d’Arte. Il rappelle par ailleurs que cet engagement éco­logique a été promis en leurs temps par Jacques Chirac ou Nicolas Sarkozy.

{{< figure src="edouard.jpg" width="40%" >}}

Le premier ministre a divisé son « plan de bataille » en deux grandes parties : la diminution du gaspillage et remise à plat des aides à la rénovation énergétique. « J’ai annoncé notre volonté d’en finir avec cette pratique scandaleuse qui consiste à jeter ce qui ne peut être vendu », déclare le premier ministre. Dans sa ligne de mire, le plastique, qui sera désormais totalement recyclé − « nous fixons l’objectif de 100% de plastique recyclé […] et d’étudier la mise en place d’une consigne sur certains emballages »−, et qui sera supprimé des administrations.

L’objectif du deuxième point est de reconstruire les aides à la rénovation, qui « profitent aux plus riches », avec l’idée de mobiliser des fonds privés. Le premier ministre a par ailleurs rappelé sa volonté de fermer la centrale nucléaire de Fessenheim « avant la fin 2020 » et les 4 dernières centrales éle-ctriques à charbon d’ici 2022. L’objectif est de diminuer « la part du nucléaire à 50 % d’ici 2035, avec le développement massif du renouvelable ». Augmentation de l’usage de l’éolien en mer et « nouvelle orientation [de la] politique hydro-électrique » seront au programme pour atteindre ce but. Le dernier point soulevé par le numéro 2 de l’exécutif est celui de l’alimentation. « Nous devons produire et manger mieux », pose-t-il. Pourtant, tout en soulignant l’efficacité très contestée du nutriscore et en appelant à réformer la politique agricole commune (PAC), il n’a pas une seule fois parlé de l’agriculture biologique. Édouard Philippe a pour finir rappelé l’importance qu’il attache à deux nouvelles lois, qu’il souhaite voir votées d’ici les vacances parlementaires, qui commenceront le 30 juin. 

La première, c’est la loi d’orientation des mobilités (LOM), qui porte des mesures fortes, comme l’interdiction de la vente en 2040 des voitures fonctionnant avec des énergies fossiles, soit 97 % des voitures aujourd’hui vendues. Cette mesure suscite la colère de certain syndicats, notamment FO qui craint la suppression de 340 000 emplois. La LOM va aussi obliger les loueurs de véhicules à renforcer leur flotte de voitures électriques. Ils devront louer 20 % de voitures électriques en 2022. En outre, la LOM présente de nombreuses autres mesures dont le but est de faciliter la mobilité des Français, la gratuité du permis de conduire, l’ouverture à la concurrence des lignes de bus de la RATP. Le deuxième projet de loi, qui concerne l’énergie et le climat, devant être une petite loi sans grande mesure écologique, a été transformé lors du travail en commission des députés, à la suite du discours de politique générale d’Édouard Philippe : il inscrit dans le marbre du Code de l’énergie la volonté du gouvernement d’atteindre la neutralité carbone en 2050, comme le préconise le GIEC pour limiter le réchauffement climatique à 1,5 °C. Les projets de loi de finances, qui définissent chaque année le budget de l’État devront désormais être accompagnés d’un rapport expliquant ses « incidences positives ou négatives […] sur le réchauffement climatique ». Il fixe aussi les prérogatives du haut conseil pour le climat, composé de 12 scientifiques et acteurs de la transition écologique. Sera garanti dans la loi leur totale indépendance, et l’interdiction aux lobbies d’agir auprès d’eux. Ce haut conseil sera chargé de publier chaque année plusieurs rapports, notamment sur « l’efficacité  des politiques […] décidées par l’État et les collectivités territoriales pour réduire les émissions de gaz à effet de serre », les comparer avec celles des autres pays, et réfléchit aux mesures qui pourraient être mises en œuvre. Le projet de loi met aussi en place des mesures pour permettre aux salariés des centrales thermiques et nucléaires amenées à fermer de suivre des formations spéciales, une mesure pour tenter de rassurer les organisations syndicales de Fessenheim ou des dernières centrales à charbon. À partir de 2022, pour tenter d’éradiquer l’épineux problème des passoires thermiques (les logements consommant plus de 3 310 kilo­wattheures par mètre carré) un audit sur les travaux à faire pour réduire la consommation d’énergie devra être réalisé lors de la vente. Le gouvernement a refusé des mesures proposées par les députés pour interdire après 2025 la location de ces habitats, et pour financer les travaux de rénovation si le propriétaire n’est pas en mesure d’avancer l’argent. Le projet de loi énergie climat prévoit la simplification des procédures pour les projets d’énergies renouvelables. Il autorise aussi le gouvernement à transposer en droit français par ordonnances le contenu des lois européennes « Une énergie propre pour tous les Européens ». Ces mesures sont jugées insuffisantes pour permettre la neutralité carbone en 2050 par certains députés, dont ceux du groupe écologiste de l’Assemblée.